蔡若蓮：懲罰孩子的分寸

2016/06/16
管教孩子有很多方法，但要達到效果，談何容易！

無論孩子是甚麼年齡，都是獨立個體。管教不是要脅、操控，更不宜以剝奪他們的基本權利（安全、溫飽）作懲罰手段。對孩子的管教是因為愛，氣在心頭時不宜施加懲罰，因為憤怒會蓋過愛，未必能作出恰當決定。

從電視節目所見，日本人喜歡用特殊方法教育孩子，訓練其成才。田野岡大和的個案便很值得探討。七歲的大和用石頭砸路邊的汽車和行人，屢勸不改。於是父母以到森林摘野菜為名，半路把頑童留下。原以為唬嚇他一下，但折返時卻發現男童真的失蹤了。經大批警力搜尋七天後，最終尋回。幸好尋回時他身體狀況正常。

大和父母的教子方法有效嗎？一般而言，幼童會模仿大人的行為，成年人的舉動如一面鏡子，他們會有樣學樣。所以，一直以來都認為最有效的管教，是父母師長的身教。

如果孩子不受教，犯錯了，承擔後果固然是施教的方法之一，旨在讓他知對錯。但懲罰要評估孩子的承受能力，不宜過分，令孩子失去安全感。恐懼中，幼小的心靈不可能有真正的反思。以田野岡大和一事為例，他除了記得被父母遺棄之外，能因此而明白不要用石頭砸別人嗎？而且父母最終要為「製造麻煩」而向社會道歉，甚至可能被控疏忽罪。父母在這事件上肯定是「錯了」，頑童看在眼裏，會有何省思及感受呢？

這對父母的奇招，非但超越了孩子的承受力，當中更含有欠缺道理的暴戾成分（遺棄行為）。如此一來，管教手段已失效。這個案可細味之處不少，值得年輕父母參考。

（本欄逢周四刊登）

email：ylchoi@teachersdf.hk

撰文: 蔡若蓮 資深教育工作者、港媽校長、熱心義工。email ︰ ylchoi@teachersdf.hk
欄名: 港媽校長

又有得bin

有排bin
佢真係以為自己教育好有效
知唔知衰咩？
衰奶共

笑撚死人

唔怪之要跳樓啦

厚徳-10

你地俾d口德喇

屌！！影撚衰晒我地LSOB！！！

有愛蟈培僑漢華福建甚至基督撚唔讀讀鬼佬天主教學校，入硬地獄啦！！！

睇到都覺得痛，成塊面又紅又腫

binc

"....一般而言，幼童會模仿大人的行為，成年人的舉動如一面鏡子，他們會有樣學樣。所以，一直以來都認為最有效的管教，是父母師長的身教。"

垃圾家長

係愛呀哈利

CCTVB稱呼佢為教育家
人唔笑狗都吠

奶共wor，身教wor

binc 鞭到啪啪聲

屈鳩日本仔

教育家個仔跳樓
估一4字詞

鞭屍 post

積下口德啦，人哋都受咗咁嘅傷，仲要係人地傷心到灑鹽。你們憑一篇文可以幾了解人哋嘅管教方法？一個人行到嗰一步有好多原因，點解係都要完全將責任推落去佢媽媽管教方法到？希望你們說話前諗諗你哋嘅話會對當時人做成什麼傷害。

稔起就扯扯地

個仔慘啲定老母慘啲呢唔知

多謝分享好文章
好值得大家閱讀

學到野

所以我地咪做得啱曬囉！

原作者真係寫得好有深度，佢一定有個好開心幸福嘅家庭。

新潮文？

咁佢又唔涼薄咩，
人地死仔女又話唔夠生涯規劃

恭喜菜焗長減少家庭負擔居住人均面積！！！！

bin屍bin到年尾都似
佢由教細路到做人完全唔識

老實講 我未過有人為佢講過可憐呢兩隻字

如果宜家d家長有聽原作者教誨冇卦住舔共升棺發財，悲劇一定唔會發生啦。

宜家咁仲要加個乃閪校長爭住乃
一陣死多件係咪校長賠返先？

管教孩子有很多方法，但要享受喪子之喜，談何容易！